佛說瑜伽大教王經卷第二

西天譯經三藏朝散大夫試光祿卿明教大師臣法賢奉　詔譯

三摩地品第四

爾時，世尊大遍照金剛如來入大智力變化圓滿三摩地，從定出已，告金剛手大菩薩言：「汝今諦聽！我今為汝說一切真言祕密三摩地法，所為持明者於曼拏羅畢竟了知，粉畫佛像等依法觀想，當得畢竟大智，不難證得無上菩提，何況所求成就之法。今說三摩地法，於本身想出oṃ　字變成大智，以慧開引唵　大智，變成大遍照如來，身真金色，有其三面，善相圓滿，頂戴寶冠垂於髮髻，身有六臂，二手結禪定印，左第二手持《般若經》，第三手持弓，右第二手持輪，第三手持箭，身光熾盛，天人悉怖，化佛如雲，復攝化佛入遍照佛身。時，阿闍梨念微妙字觀想真理。

「復次，說三摩地法。復想口中a　字，阿字阿　變成無量壽佛，其身白色，六臂三面，面各三目，頂戴寶冠，冠有遍照如來而垂髮髻，一切裝嚴，二手開蓮花，右第二手持金剛杵，第三手持數珠，左第二手持般若經，第三手執軍持，光明熾盛遍身普照，變化金剛杵，諸魔驚怖迷悶躄地。如是阿闍梨觀想口金剛非久證菩提。此名一切相最上廣大法藏三摩地。

「復說三摩地法。時，阿闍梨想自本心而為月輪，月輪變成hūṃ　字，吽字變成阿閦佛，身翡吽　翠色，八臂三面，面各三目，頂戴寶冠，色相妙善一切裝嚴，右第一手持金剛杵，第二手持利劍，第三手持鉤，第四手持箭，左第一手持鈴，第二手持般若經，第三手持羂索，第四手持弓。如是想阿閦佛遍滿虛空。時，阿闍梨若常以金剛定心觀想，不久證大菩提。此名超老死大心圓滿力金剛無邊三摩地。

「復說三摩地法。時，阿闍梨觀想traṃ　字怛囕(二合)　變為大智，大智化成寶生佛，身現赤色，四臂三面，面各三目，善相圓滿，頂戴寶冠身嚴眾寶，結跏趺坐，二手結禪定印，右第二手持金剛杵，左第二手持如意寶，遍滿虛空悉現寶生如來，降大寶雨及化諸菩薩。此名寶生大智金剛三摩地。

「復說三摩地法。時，阿闍梨觀想khaṃ　字變為亢　大智，大智化為不空成就佛，身現綠色，四臂，二手結禪定印，右第二手持利劍，左第二手持鉤，變化諸佛如雨滿空，悉作一切成就法，放大光明與智海無異。如是觀想虛空藏大牟尼，彼人與虛空等離一切有為法。此名虛空性大智金剛三摩地。

「如是說五如來三摩地法已，復說四親近菩薩觀想法。時，阿闍梨觀想laṃ　字變為大智，大智化成佛眼菩薩，身真金朗　色一切裝嚴，八臂三面，面各三目，善相圓滿，右第一手作施願印，第二手作無畏印，第三手持金剛杵，第四手持箭，左第一手持羂索，頭指竪立作期剋印，第二手持寶樹枝，第三手持數珠，第四手持弓，放赤色光明化佛如雲。如是觀想大智金剛，諸天驚怖，悉皆合掌作禮。如是觀想佛眼菩薩，以菩提分力而為裝嚴，此名佛眼變化大智金剛三摩地。

「復說三摩地法。時，阿闍梨觀想maṃ　字變為[牟*含]　大智，大智化成摩摩枳菩薩，身如優鉢羅花色，六臂三面，面各三目放赤色光明，右第一手作無畏印，第二手持金剛杵，第三手持箭，左第一手作期剋印，第二手持羂索，第三手持弓，變化諸佛如雨滿空。如是觀想三身大力金剛，從於無相而現有相，此名幻生大智力甚深三摩地。

「復說三摩地法。時，阿闍梨觀想paṃ　字變為邦　大智，大智化成白衣菩薩，身現白色，六臂三面，面各三目，一切裝嚴，右第一手作無畏印，第二手持金剛杵，第三手持箭，左第一手持蓮花，第二手持數珠，第三手持弓，結跏趺坐，觀想蓮花化佛如雲滿虛空界。如是觀想此三摩地，是人當得最上菩提。此名蓮花神通最勝佛智金剛三摩地。

「復說三摩地法。時，阿闍梨觀想taṃ　字變當(丁江切)　為大智，大智化成多羅菩薩，諸相圓滿，身現綠色，六臂三面，面各三目，結跏趺坐，放赤色光遍滿熾盛變化，諸佛遍滿虛空，觀想菩薩為一切眾生之母，右第一手作無畏印，第二手持金剛杵，第三手持箭，左第一手作期剋印，第二手持優鉢羅花，第三手持弓。此名降伏一切眾生大樂智金剛三摩地。

「復說三摩地法。時，阿闍梨觀想四親近菩薩，所謂薩埵金剛菩薩、寶金剛菩薩、法金剛菩薩、羯磨金剛菩薩。如前想已，不久證大菩提。此名四聖諦歡喜三摩地。

「復說三摩地法。時，阿闍梨觀想cuṃ　字變成尊　大智，大智化成尊那菩薩，七俱胝如來三身讚說。此菩薩真言成九字，亦成九分法，成九大菩薩，身如秋月色，眾寶裝嚴，諸相圓滿，能度一切賢聖。此菩薩二十六臂三面，面各三目，正面善相微笑，右面大青色作忿怒相，利牙如初月舌如閃電，左面黃色齩唇。此菩薩或坐或立如戲舞勢，二手結本印安於心中，右第二手作無畏印，第三手持劍，第四手持寶瓔珞，第五手持海甘果，第六手持箭，第七手持鉞斧，第八手持寶棒，第九手持骨朵，第十手持鉤，第十一手持金剛杵，第十二手作期剋印，第十三手持數珠，左第二手持如意寶幢，第三手持蓮花，第四手執軍持，第五手持羂索，第六手持弓，第七手持爍吉帝，第八手持輪，第九手持螺，第十手作期剋印，第十一手持賢瓶，第十二手持頻尼波羅，第十三手持《般若經》，坐蓮花座遍身光明，著阿蹉哥衣偏袒掛絡腋及種種衣服裝嚴，變化諸佛遍滿虛空。如是尊那菩薩具大神通力，諸天魔等見之驚怖，悉皆向前合掌頂禮。如是阿闍梨若常觀想持此真言，彼人不久證大菩提，若入此三摩地，剎那之間能除一切罪，何況別成就法。此名無邊勝大智尊那大力金剛最勝三摩地。

「復說三摩地法。時，阿闍梨觀想raṃ　字變成囕　大智，大智化成寶光菩薩，身真金色結跏趺坐，六臂三面，面各三目，諸相圓滿，面顏微笑，眾寶裝嚴，二手持寶，寶放光明，右第二手作無畏印，第三手持箭，左第二手作期剋諸惡印，第三手持弓，身有赤色光明，化佛如雲遍滿虛空。如是觀想此菩薩，最上妙法藏，能除諸惡，不久成菩提。此名寶雲佛智光照三摩地。

「復說三摩地法。時，阿闍梨觀想bhriṃ　字勃零(二合)　變成大智，大智化成顰眉菩薩，能度諸怖畏，身如秋月色，六臂三面，面各三目，現喜怒相，光明熾盛，右第一手持金剛杵，第二手持寶杖，第三手持箭，左第一手持羂索及作期剋印，第二手執軍持，第三手持弓，化佛如雲。如是行住坐臥恒作觀想，能除一切怖畏必得菩提。此名能除一切怖畏大智金剛三摩地。

「復說三摩地法。時，阿闍梨觀想hūṃ　字變成吽　大智，大智化成金剛鎖菩薩，此即諸佛母能降惡眾生，身現綠色，六臂三面，面各三目，作微笑相，眾寶裝嚴，右第一手持金剛杵，第二手持金剛鎖，第三手持箭，左第一手作期剋印，第二手持羂索，第三手持弓，化佛如雲。如是觀想金剛鎖菩薩，彼人不久證大菩提，何況別成就法。此名金剛鎖解脫大智金剛三摩地。

「復說三摩地法。時，阿闍梨觀想mai　字變成昧　大智，大智化成慈氏菩薩，四臂三面，面各三目，於蓮花上結跏趺坐，二手結說法印，右第二手作施願印，為利眾生故，左第二手持龍花杖，變化諸佛及化菩薩如雲滿空。如是觀想，所獲功德如前無異。此名慈氏力大智最勝三摩地。

「復說三摩地法。時，阿闍梨觀想muṃ　字變成蒙　大智，大智化成妙吉祥菩薩，作童子相，具大辯才，智慧第一善說妙法，三面，面各三目，頭有三髻，頂戴阿閦佛，於蓮花上結跏趺坐，以種種花嚴飾其身，諸相圓滿而作微笑，身有六臂，右第一手作施願印，第二手持劍，第三手持箭，左第一手持般若經，第二手持優鉢羅花，第三手持弓，化佛如雲。如是觀想，得大勝利與前無異。此名大智慧光妙金剛三摩地。」

爾時，世尊說此三摩地法已，復說諸菩薩摩訶薩觀想之法：「所謂香象菩薩、智幢菩薩、賢護菩薩、海意菩薩、無盡意菩薩、辯積菩薩、得大勢至菩薩、除一切罪障菩薩、破諸憂暗菩薩、熾盛光菩薩、月光菩薩、甘露光菩薩、虛空藏菩薩、除蓋障菩薩，如是等無數阿僧祇菩薩摩訶薩，若諸眾生如前儀軌一一觀想，諸微妙字變成大智，大智化成菩薩，各有三面，面各三目，或四臂、六臂等，各執幖幟神通變化，若人志誠持誦依法相續，彼人不久速得成就無上佛道，利樂一切有情。

「復說諸大明王三摩地法。時，阿闍梨觀想hūṃ　字變成大智，大智化成焰鬘得迦忿怒明吽　王，以日輪為圓光，熾盛如劫火，身色如青雲，身短腹大，六臂六足六面，面各三目，正面開口作大忿怒相，金剛利牙出外，舌如閃電，頂戴阿閦佛，右面出舌，左面齩脣作忿怒相，頂戴妙吉祥菩薩，右第一手持利劍，第二手持金剛杵，第三手持箭，左第一手持羂索及作期剋印，第二手持《般若經》，第三手持弓，虎皮為衣，以八龍嚴飾，髑髏為冠，髮髻黃色，乘於水牛，飾以蓮花為座而垂右足，下面諸魔悉皆驚怖，亦名能降焰魔王，具大辯才，光焰赤色，化佛如雲。如是阿闍梨於行住坐臥常住此觀，設復受五慾樂，心如虛空俱不染著，所獲功德無量無邊。此名成一切事大智金剛降伏焰魔王調伏諸魔三摩地。

「復說三摩地法。時，阿闍梨觀想pra　字鉢囉(二合)　變成大智，大智化成鉢囉研得迦忿怒明王，六臂三面，面各三目，身黃色放赤色光，蓮花上坐垂於一足，以八龍王裝嚴其身，正面微笑，頂戴阿閦佛，右面青色現忿怒相，左面白色以齒齩脣，右第一手持金剛杵，第二手持寶棒，第三手持箭，左第一手持羂索及作期剋印，第二手持《般若經》，第三手持弓。如是觀想變化神通已，及恒持誦，是人不久證大菩提。此名無能勝大智金剛三摩地。

「復說三摩地法。時，阿闍梨觀想hūṃ　字變成吽　大智，大智化成鉢訥鬘得迦忿怒明王，身現赤色，八臂三面，面各三目，正面微笑，右面青色出金剛舌，現忿怒顧視，左面黃色利牙齩脣現忿怒相，右第一手持金剛杵，第二手持寶杖，第三手持哥拏耶，第四手持箭，左第一手作期剋印，第二手持《般若經》，第三手持蓮花，第四手持弓，虎皮為衣，以八龍裝嚴，坐於蓮花上而垂一足，有大威力，復能變化無數諸佛。如是觀想，決定成就所作一切事。此名馬頭最勝金剛三摩地。

「復說三摩地法。時，阿闍梨觀想hūṃ　字變成吽　大智，大智化成尾覲難得迦忿怒明王，身大青色，六臂三面，面各三目，頂戴阿閦佛，正面微笑，右面白色現忿怒相，左面如優鉢羅花色，以齒齩脣現忿怒相，右第一手持利劍，第二手持鉞斧，第三手持箭，左第一手持羂索及作期剋印，第二手持《般若經》，第三手持弓，左足踏諸魔，右足踏蓮花，具大神通，能除諸魔，化佛如雲遍滿虛空。如是依法觀想，所作所求一切如意。此名除一切魔最勝金剛三摩地。

「復說三摩地法。時，阿闍梨觀想haṃ　字變成㰠　大智，大智化成不動尊忿怒明王，作妙眼童子相，身翡翠色，頂戴冠內有阿閦佛，六臂三面，面各三目，正面微笑，右面黃色現忿怒相，開口出舌，舌如紅蓮，左面白色以齒齩脣現大忿怒相，右第一手持劍，第二手持金剛杵，第三手持箭，左第一手持羂索及作期剋印，第二手持《般若經》，第三手持弓，放赤色光遍滿照曜，坐蓮花上，垂於一足，而彼座下有大寶山，心念吽字能除諸魔，具無邊神通，化佛如雲遍滿虛空。如是依法觀想，彼人已踐聖道，不久成佛。此名一切如來證覺不動智變化金剛三摩地。

「復說三摩地法。時，阿闍梨觀想hūṃ　字變成吽　大智，大智化成吒枳忿怒明王，身如青雲色，六臂三面，面各三目，頂戴寶冠，冠內有佛，正面微笑，右面現忿怒相，左面白色以齒齩脣現顰眉忿怒相，二手結吒枳印，右第二手持金剛杵，第三手持箭，左第二手持《般若經》，第三手持弓，放赤色光遍滿照曜，坐蓮花上，垂於一足，化佛如雲遍滿虛空，下有諸魔悉皆驚怖合掌作禮。如是依法觀想，當得最上大智。此名善鉤一切眾生最勝金剛三摩地。

「復說三摩地法。時，阿闍梨觀想hūṃ　字變成吽　大智，大智化成儞羅難拏忿怒明王，身大青色，六臂三面，面各三目，正面微笑，右面黃色現忿怒相，左面青雲色以齒齩脣，頂戴寶冠，冠內有佛，右第一手持金剛杵，第二手持寶杖，第三手持箭，左第一手持羂索及作期剋印，第二手持《般若經》，第三手持弓，赤色圓光遍滿照曜，八大龍王而為嚴飾，坐蓮花上，垂於一足，化佛如雲遍滿虛空。如是依法觀想，所獲功德如前無異。此名大智金剛三摩地。

「復說三摩地法。時，阿闍梨觀想hūṃ　字變成吽　大智，大智化成大力忿怒明王，身如雲色，八臂三面，面各三目，目作赤色，髮赤竪立頂戴阿閦佛，正面微笑，右面金色作忿怒相，左面白色以齒齩脣，右第一手持金剛杵，第二手持寶杖，第三手持劍，第四手持箭，左第一手持羂索及作期剋印，第二手持《般若經》，第三手持骨朵，第四手持弓，坐於蓮花而垂一足，白輪圓光遍滿照曜，作忿怒顧視，諸天覩之深生驚怖避走十方，化佛如雲遍滿虛空。如是依法志心觀想，所獲功德與前無異。此名大力大智最勝金剛三摩地。

「復說三摩地法。時，阿闍梨觀想bhrūṃ　字勃龍(二合)　變成大智，大智化成大輪佛頂，身現金色，有大圓光遍滿照曜，三面，面各三目，手作禪定印，金剛蓮花上坐，於其座下有大寶山。彼佛兩邊有四親近菩薩，諸相圓滿面現笑容，手持寶金剛杵、優鉢羅花及蓮花等，種種衣服而為裝嚴。於大輪佛頂外復想輪圍，於彼圍內面有五色金剛光明普遍照曜，化佛如雲遍滿虛空。如是依法觀想大輪佛頂，若人樂求生佛剎土，彼人決定隨願得生，非久之間速證菩提。此名裝嚴一切佛剎大智大輪金剛三摩地。

「復說三摩地法。時，阿闍梨觀想ja　字變成惹　大智，大智化成大夜叉主，名寶藏神，身黃色，二臂三面，頂戴寶冠內有五佛，於冠左邊少有所損，坐於蓮花上，座下有賢瓶滿盛諸寶，右手持海甘子，左手持鼠囊，兩邊有四夜叉女，身貌端正眾寶裝嚴，降一切寶雨，化佛滿空。如是依法觀想，欲求財寶，不久遍地現大財寶、得大富貴，復想己手掌中出甘露水施寶藏神。此名施寶雨大智金剛三摩地。

「復說三摩地法。時，阿闍梨觀想maṃ　字變成[牟*含]　大智，大智化成日前菩薩，形容如十六歲，圓光熾盛，身真金色，光明照耀踰於千日，以種種寶裝嚴其身，乘七馬車，頂戴五如來冠，以大神通力擁護十方，六臂三面，面各三目，正面圓滿微笑，右第一手持金剛杵，第二手持針連線，第三手持箭，左第一手持羂索及作期剋印，第二手持無憂樹枝，第三手持弓，以神通力能禁縛一切諸惡眾生，乃至縫彼眼、耳、口、鼻等。如是常作觀想及持此菩薩根本真言，能降伏一切眾生，能銷除一切煩惱，乃至成無上菩提。此名隱身諸惡最上大智金剛三摩地。

「復說三摩地法。時，阿闍梨觀想paṃ　字變成邦　大智，大智化成鉢蘭拏賒嚩哩菩薩，身現金色坐於蓮花上，頂戴五如來冠，想降甘露雨，身有圓光熾盛照曜，以花鬘嚴飾，六臂三面，面各三目，現喜怒相，一切裝嚴，右第一手持金剛杵，第二手持鉞斧，第三手持箭，左第一手持羂索及作期剋印，第二手持貝葉樹枝，第三手持弓，能變化忿怒明王如雲偏空，而彼明王以熾盛光降諸惡曜，復作忿怒熾盛勢，其明王頂戴阿閦佛。如是依法觀想，能除諸魔驚怖及諸災障。此名息除一切諸魔塵垢大智金剛三摩地。

「復說三摩地法。時，阿闍梨觀想jaḥ　字變成惹　大智，大智化成穰虞利菩薩，作童子相，頭有七龍，龍頭有如意珠光明遍照，頂戴阿閦佛及種種花，面現喜怒相，以大龍繫腰，坐於蓮花上，身相金色放赤圓光，六臂三面，面各三目，右第一手持金剛杵，第二手持劍，第三手作舞勢及持箭，左第一手持羂索及作期剋印，第二手持尾沙花，第三手持弓，如是菩薩復化五色虹光明遍滿。如是持誦者，若見有情遭惡毒所害，觀想諸佛滿虛空中，手持甘露瓶灌於彼人頂，復想彼人口門有一ṅī　[口*爾]　字，其毒即除，永獲安樂。如是依法觀想，不久證大菩提。此名能斷除一切煩惱及諸惡毒大智龍王金剛三摩地。

「復說三摩地法。時，阿闍梨觀想hūṃ　字變成吽　大智，大智化成訶邏曷羅菩薩，身大白色，八臂三面，面各三目，頂戴寶冠如半月相，冠內有佛，相好圓滿，面現笑容作貢高勢，右第一手執金剛杵，第二手持數珠，第三手持箭，第四手持三叉，左第一手持蓮花，第二手持《般若經》，第三手持弓，第四手持髑髏，內安種種花一切裝嚴身，而彼菩薩於寶山巖中，處紅蓮花座而垂一足，以虎皮為衣。如是依法觀想，諸佛滿空作大神通及志心持誦，設不持齋戒隨意飲食，亦得速成大覺菩提。此名能成就一切事訶邏曷羅大喜大智金剛三摩地。

「復說三摩地法。時，阿闍梨觀想saḥ　字變成索　大智，大智化成降大千界菩薩，彼菩薩能除一切有情諸惡及諸病苦，身有千臂千面，面各三目，今現略相而有八臂四面，面各三目，身綠色作貢高忿怒勢，右第一手作施願印，第二手持劍，第三手持鉤，第四手持箭，左第一手持蓮花，花內有摩尼金剛杵，第二手持羂索，第三手持弓，第四手持鉞斧，發大精進力化本部佛，遍滿虛空降千界魔。如是依法觀想持誦真言力，以大熾盛光攝他象馬軍及能成一切事、能作擁護及降伏等。此名觀視大軍擁護一切及降大千界大智金剛三摩地。

「復說三摩地法。時，阿闍梨觀想thaṃ　字特網(二合)　變成大智，大智化成最上寶幢菩薩，身真金色現忿怒相，八臂四面，面各三目，右第一手持劍，第二手持擣杵，第三手持輪，第四手持箭，左第一手持三叉，第二手持金剛杵，第三手持弓，第四手作期剋諸魔印。如是依法觀想此菩薩，不久證大菩提。此名降三界最上金剛三摩地。

「復說三摩地法。時，阿闍梨觀想praṃ　字鉢囕(二合)　變成大智，大智化成大隨求菩薩，八臂四面，面各三目，身現金色具大威德，作貢高無畏勢，右第一手持劍，第二手持輪，第三手持三又，第四手持箭，左第一手持金剛杵，第二手持羂索，第三手持鉞斧，第四手持弓，坐於蓮花上放大光明，如千日輪能除諸惡。此三摩地法，所有女人胎中子死者，時阿闍梨依法觀想自身為妙吉祥，持彼祕密曼拏羅內諸賢聖閼伽瓶灌女人頂，復想彼女胎中所有非人薄福之子，以印及真言為發遣淨除罪障已，復想彼胎攝入福子，時彼女人得子安隱。此名觀察一切胎藏隨求大智最勝金剛三摩地。

「復說三摩地法。時，阿闍梨觀想maṃ　字變成網　大智，大智化成持世菩薩，其身金色，諸相圓滿，一切裝嚴光明照曜，作貢高勢，身有六臂，右第一手作施願印，第二手持穀穗，第三手持箭，左第一手持如意寶，第二手持弓，第三手降寶雨，乃至眷屬及僕從、緊羯囉、夜叉等，亦悉降寶及五穀雨。如是依法觀想此持世菩薩，能降財穀雨廣七由旬量，不久速成菩提。此名降財穀雨廣智金剛三摩地。

「復說三摩地法。時，阿闍梨觀想vi　字變成尾　大智，大智化成白蓮羅剎女，身黑色，腹大具大威勢，有熾盛光如閃電相，坐蓮花上垂於一足，有十八臂十二面，面各三目，利牙出外，髮髻赤黃色，頂戴阿閦佛，髑髏為瓔珞，現大忿怒相，師子皮為衣、龍為絡腋，手持滿血髑髏及持劍鉤輪、金剛杵、三叉、鈴幡寶棒、羂索鉞斧等，復以眾寶裝嚴於身，能破諸惡有情。如是依法觀想及持誦真言，為利益一切眾生故，不久證大菩提。此名除滅一切惡觀察佛剎最勝金剛三摩地。」

佛說瑜伽大教王經卷第二

佛說瑜伽大教王經卷第四

西天譯經三藏朝散大夫試光祿卿明教大師臣法賢奉　詔譯

印相大供養儀品第六

爾時，世尊大遍照金剛如來告金剛手菩薩言：「汝今諦聽，當為汝說三金剛大智所生祕密印相法。若持誦者依法結印，能滅一切罪業，復能觀想真理，即得證於無上菩提，何況別求成就之事。

「復次作印相法。先以二手作拳，二拇指平竪立，此是大遍照如來安身印。

「不改前印，以左手拇指入掌內，右手拇指竪立，此是無量壽佛安語印。

「不改前印，以右手拇指入於掌內，左手拇指竪立，此是阿閦佛安心印。

「復以二手作拳，左手頭指竪立入右拳內，此是大遍照金剛如來根本印。

「復次，半跏趺坐垂左足，左手安臍輪，垂右手觸地，此是阿閦佛根本印。

「不改前印，以右手作施願相，此是寶生佛根本印。

「不改前印，以二手安臍輪如禪定相，此是無量壽佛根本印。

「不改前印，以右手作無畏相，此是不空成就佛根本印。

「復次，以二手作金剛縛，二中指竪立如針，此是薩埵金剛菩薩印。

「不改前印，二中指微屈頭節如寶形，此是寶金剛菩薩印。

「不改前印，二中指作環如蓮花形，此是法金剛菩薩印。

「不改前印，二中指如羯磨杵，此是羯磨金剛菩薩印。

「復次，以二手作合掌，二頭指捻二拇指頭如目形，此是佛眼菩薩印。

「復次，以二手作金剛縛，二中指展舒，二頭指捻中指第三節如金剛形，此是摩摩枳菩薩印。

「復次，以二手合掌令十指頭各不相著，微屈如蓮花形，此是白衣菩薩印。

「復次，以二手作合掌，二頭指捻中指甲，二拇指入掌內如優鉢羅花形，此是多羅菩薩印。

「復次，以二手作合掌，二頭指捻於中指中節如環，二拇指安二邊，此是尊那菩薩印。

「復次，以二手作金剛縛，二頭指與拇指各頭節微屈，此是寶光菩薩印。

「復次，以二手展舒，二拇指捏小指甲，餘指不相著如金剛形，此是顰眉菩薩印。

「復次，以二手作金剛拳，小指與頭指相交如鎖，此是金剛鎖菩薩印。

「復次，以二手作拳，二拇指與小指如針，二中指與無名指相背，二頭指屈向拇指如環，拇指亦微屈如輪，此是焰鬘得迦明王印。

「復次，以左手作金剛拳安心，頭指竪立，右手如挌勢，此是鉢囉研得迦明王印。

「復次，以二手作金剛拳，二小指相交如鎖，二頭指相背如針安於額上，此是鉢納鬘得迦明王印。

「復次，以二手拇指捏小指甲，餘指如金剛形，二手相交安於髆上，此是尾覲難得迦明王印。

「復次，以左手拇指、無名指與小指相捻指甲如劍鞘，右手如取劍勢，此是不動尊明王印。

「復次，二手作金剛拳，右手在上二拳相背，二小指相交如鎖，二頭指竪立如降伏勢，此是吒枳明王印。

「復次，以左手作金剛拳安心，頭指竪立，右手展舒頭指亦竪立如杖勢，此是儞羅難拏明王印。

「復次，以左手安心，右手作拳如揮拳勢，此是大力明王印。

「復次，以二手各作拳，頭指、拇指、中指微展舒如開花勢，此是慈氏菩薩印。

「復次，以二手作合掌，頭指捻無名指甲如優鉢羅花勢，此是妙吉祥菩薩印。

「復次，以左手安臍輪，右手如象勢，此是香象菩薩印。

「復次，以左手作拳竪立如幢，右手如幡勢，此是智幢菩薩印。

「復次，處於賢座，二手合掌安心，此是賢護菩薩印。

「復次，以二手展舒如龜行勢，指鉤於掌內，此是海意菩薩印。

「復次，以左手作金剛拳安心，右手作施願相，此是無盡意菩薩印。

「復次，以左手作拳安於臍輪，右手作彈指，此是辯積菩薩印。

「復次，以二手如圓滿蓮花形，此是得大勢至菩薩印。

「復次，以二手作磔散勢，此是除一切罪障菩薩印。

「復次，以二手作合掌如打擲勢，此是破一切憂闇菩薩印。

「復次，以二手指展舒如熾焰勢，此是熾盛光菩薩印。

「復次，以右手作施願相，左手如月輪勢，此是月光菩薩印。

「復次，以二手如持閼伽瓶作灌頂勢，此是甘露光菩薩印。

「復次，以左手作金剛拳安臍輪，右手亦作拳旋轉捫摸虛空勢，此是虛空藏菩薩印。

「復次，以左手展舒，右手頭指、拇指安左掌中，此是除蓋障菩薩印。

「復次，以左手作金剛拳安心，竪立頭指，右手亦作金剛拳，如揮拳勢現忿怒相，此是鉢蘭那舍嚩哩菩薩印。

「復次，以左手拇指與頭指如持物勢，右手如持針勢，此是日前菩薩印。

「復次，以二手如蛇頭形，安頂上如繖蓋勢，微現忿怒相，此是穰虞梨菩薩印，能除一切毒。

「復次，如前吒枳明王印，以二頭指竪立，此是降三界明王印。

「不改前印，右頭指如鉤現忿怒相，此是金剛明王鉤印，用此印法可請召一切如來。

「復次，以二手作金剛拳，小指屈如牙，二手相交安口門，如牙及出舌現忿怒顧視，此是金剛牙明王印。

「不改前印，屈二小指、二頭指如鉤勢，現忿怒顧視，此是金剛拏吉儞印。

「復次，以二手作金剛拳，二頭指展舒，二手相交於頭上磔散，此是曼拏羅印。

「不改前印，良久之間亦磔散手，此是開門印。

「復次，以二手作拳，二拳相交以脇挾之，現忿怒顧視右繞而行，此是破一切惡曜印。

「復次，以左手覆舒，右手覆安左手背，二拇指動搖，此是破阿修羅呪法及降伏阿修羅女印。

「復次，以二手拇指與小指相交如鎖，餘指如幡勢，現大忿怒相，此是嚩日囉(二合)播多羅明王印。

「復次，以左手作金剛拳頭指展舒，此是金剛橛印。

「復次，以二手作金剛縛，二頭指展舒如釘橛勢，此亦是金剛橛印。

「復次，以右手作金剛拳如釘椎勢，此是椎印亦成骨朵印。

「復次，以二手作金剛拳，二頭指展舒復如金剛縛勢，此是一切如來金剛縛印。

「復次，以二手作金剛拳，復作揮拳勢，此是金剛訖囉(二合)哥左印。

「復次，以二手如持月勢，捫摸於面，復展舒，現忿怒顧視，此是閃電熾盛羅剎女印。

「復次，以二手相交如鎖，頭指與拇指竪立如持刀勢，此是金剛刀印，此印能止風雨。

「復次，以二手作拳，二頭指屈如環，現大忿怒相，復展舒二手，此是破壞他呪法印。

「復次，以二手覆拇指入掌內，餘指動搖如翅翼，翹一足而立，出舌現忿怒顧視，連誦吽字，依法行步，此是金翅鳥印，結此印時能解三界毒。

「復次，以二手作金剛拳，復如四方射箭勢，此是金剛箭印，此印能破壞他軍。

「復次，以二手作拳，二中指如針，復屈如寶形，二拇指展舒捻二頭指甲如環，此是佛輪印，此印能救軍陣之難。

「復次，以左手作拳中指如針，右手如開敷蓮花，此是訶邏曷羅菩薩印。

「復次，以二手作拳，二小指相交，二頭指如針，相背安於額上，此是呬嚕哥明王印，此入尸陀林能破諸鬼神。

「復次，以左手如持髑髏勢，右手如持三叉勢，此是自在天印。

「復次，以左手展舒，指不相著如無畏勢，拇指入掌內，右手作拳竪立，如持寶棒勢，此是那羅延天印。

「復次，以二手作展舒，如蓮花形，此是大梵天印。

「復次，以二手作花合掌，此是一切族母印。

「如是薩埵金剛等四親近菩薩所結印相，當與灌頂印同。

「如是阿闍梨隨曼拏羅諸賢聖印法一一了知已，復於曼拏羅祕密供養圓滿了知。

「所有戲鬘歌舞、香花燈塗，隨彼菩薩各各供養，作獻物勢，如是種種裝嚴及種種殊妙衣服、幢幡、繖蓋閼伽水等，悉皆各作獻物勢已，手持鈴杵即振鈴，而開曼拏羅門誦此真言曰：

「『唵(引)嚩日囉(二合)健致(引)羅拏(一)　鉢囉(二合)囉拏(二)　三鉢囉(二合)囉拏(三)　沒馱叱怛囉(二合)左(引)里儞(引)(四)　鉢囉(二合)倪也(二合引)播(引)囉彌多(引)(五)　那(引)捺莎婆(引)吠(引)(六)　嚩日囉(二合)達囉紇哩(二合)那野(七)　散都殺尼(引)(八)　吽(引)吽(引)吽(引)(九)』

「時，阿闍梨誦此真言已，以右手擲金剛杵，左手振金剛鈴，即以歌讚供養賢聖。如是依金剛大乘，作最上真實供養已，諸佛賢聖悉皆歡喜。」

彼諸如來即說頌曰：

「若人斷除諸疑惑，　常作菩提觀想行，

恒以清淨身口意，　供養聖賢為最上。

若人不斷諸疑惑，　而復信重緣覺乘，

修習小乘聲聞教，　彼人供養非最上；

依法供養諸如來，　聖賢歡喜歎希有。」

爾時，諸佛如來讚遍照佛言：「善哉，善哉！能為眾生分別顯示瑜伽大教菩提之法。」而說頌曰：

「金剛遍照圓明智，　隨機開演大乘門，

能令除斷貪瞋癡，　觀想菩提微妙理。

善哉無上大乘法，　甚深方廣濟群生，

如是真實法寶藏，　彼佛大覺能宣演。」

爾時，諸菩薩聞諸如來出微妙音頌讚佛已，皆大歡喜，亦以伽陀讚遍照佛曰：

「佛身無邊無生滅，　無住無說無文字，

寂滅離相如虛空，　有相是佛方便說。

所說教相福含生，　引導令登菩薩位，

菩薩獲居佛剎中，　皆因祕密三摩地。」

時，諸佛及大菩薩各以伽陀讚歎佛已。

爾時，大遍照金剛如來說妙歌讚：

「嚩惹虎惹(引)拏壹(一)　穌訶烏鉢帝(引)(二)　婆(引)嚩尾婆(引)網(三)　末虎烏鉢帝(引)(四)　惹馨吠(武母切)嚕阿努(五)　鉢茶謨剛㘑(引)(六)　戌駄尾戌提(引)(七)　[寧*頁]彌阿沒提(引)(八)　末虎尾訶嚕微孕(二合)(九)　滿駄呼摩(引)朗(十)　鉢那摩訶當當(十一)　摩(引)野惹(引)朗(十二)　嚩(引)仵鉢半際(引)(十三)　恥烏路伊薩嚕(十四)　薩哩微(引二合)遏朅哩(引)盤(引)妮烏輸薩嚕(十五)　禰拏阿努捺彌遏烏(十六)　薩呬烏摩(引)儞(引)微(引)(十七)　末虎尾訶哩提(十八)　伊拏呬阿酤(引)微(引)(十九)　穰呬遏拏囉(引)阿努(二十)　穌囉遏薩訶(引)吠(引)(二十一)　入舞(二合引)尾壹遏薩體(引)(二十二)　薩冐提遏烏婆(引)吠(引)(二十三)　那(引)呬拏喝體(二十四)　羯哩洗嚩儒(仁祖切)(二十五)　嚩(引)彌(引)健吒(引)囉尼阿穌薩儒(上同)(二十六)　薩阿邏儞(引)微(引)(二十七)　彌里阿(引)嚩儒(引)三摩夜(引)播(引)微(引)(二十八)　割哩阿(引)割儒(引)(二十九)　伊哥(引)陵誐拏(三十)　嚩(引)嚩拏喝他(引)(三十一)　微(引)阿努囉(引)阿拏(三十二)　穌囉阿薩末他(三十三)　帝(引)阿(引)酤(引)吠(引)(三十四)　潑羅虎摩(引)隷(引)(三十五)　怛馨左烏提(引)吻(微引切)達壹(三十六)　蘇囉阿(引)嚩拏(引)(三十七)　儒伊馨倪(引)(三十八)　伊馨儒(引)婆(引)晚帝(引)(三十九)　穌囉阿嚩惹(引)虎(四十)　帝(引)窣虎播(引)晚帝(引)(四十一)」

爾時，大遍照金剛如來說此妙歌讚已，復說供養真言曰：

「唵(引)阿耨怛囉(一)　薩哩嚩(二合)布(引)惹(引)彌(引)伽(二)　烏訥誐(二合)帝(引)塞頗(二合)囉呬[牟*含](引)(三)　誐誐那剛吽(引)(四)　發吒(半音)娑嚩(二合引)賀(引)(五)」

「時，持誦者誦此真言三遍已，想此供養遍滿虛空，即成一切供養，獻於一切賢聖皆大歡喜。」

佛說瑜伽大教王經觀想菩提心大智品第七

爾時，一切如來及諸菩薩異口同音勸請世尊大遍照金剛如來：「唯願慈悲演說甚深無上大覺菩提心法。」

爾時，世尊受彼請已，而告眾言：「諦聽，諦聽！我今說之。」

佛言：「此菩提心即是身相，身相性空即真菩提，身既無別，語相亦然。」

爾時，諸佛如來聞佛說已，住一切如來身、口、意三密相中，心離取捨而說頌曰：

「希有普賢身語心，　本無生滅亦無著，

體無文字及諸相，　遠離戲論絕分別。」

爾時，諸佛說此頌已，時世尊阿閦如來入語相金剛三摩地，從定出已，說：「菩提心本離生滅，湛然清淨如虛空故。」而說頌曰：

「菩提心本無生滅，　性淨無法無所受，

無著無染如虛空，　是即堅固菩提心。」

如是阿閦如來說此頌已。

爾時，寶生如來入一切如來無相金剛三摩地，從定出已，說菩提心，頌曰：

「此性本來無有性，　無相無為體凝寂，

此法源從無我生，　是即堅固菩提心。」

如是寶生如來說此頌已。

爾時，無量壽如來入最勝熾盛金剛三摩地，從定出已，說菩提心，頌曰：

「法界本來無所生，　寂然無性亦無相，

洞達空理無邊際，　此即菩提真實心。」

如是無量壽如來說此頌已。

爾時，不空成就如來入無上智金剛三摩地，從定出已，說菩提心，頌曰：

「諸法自性皆清淨，　本來寂靜無所有，

亦無菩提亦無佛，　及彼眾生并壽者。

有見如夢如幻化，　無見之見亦復然，

離有離無取捨亡，　是即堅固菩提心。」

如是不空成就如來說此頌已。

爾時，慈氏菩薩等諸大菩薩聞諸如來以金剛身語心說清淨菩提心法，歎未曾有，而說頌曰：

「唯佛最上尊，　善說微妙法，

法從無我生，　稽首菩提心。

字從無字生，　佛從無相顯，

一切如幻夢，　稽首金剛心。」

如是慈氏菩薩等說此頌已。

爾時，大遍照金剛如來復說觀想法：「持誦者先跏趺坐，觀想五趣處與非處，以淨三業真言普皆清淨令住淨法，然後想自本心為其吽字，吽字變成佛身，佛身即自身，現貢高勢，以金剛鉤請召賢聖已，而現三昧作結界法，然後依法獻座及獻閼伽等種種供養，令一切賢聖生大歡喜，然後自作相應法。此有三種：一、祈求諸佛慈悲加護，想微妙字化成佛相；二、起自本身清淨菩提心成大智佛；三、所成佛相及菩薩等，依法了知印相圓滿。如是三種相應儀法具足，剎那之間神通變化成畢竟大智。

「復次，持誦者先安住三昧已，發大菩提心，洗除心垢，誦淨三業真言，一剎那中心垢清淨，以真言威力開發菩提心，觀一切法如幻如化，本自性空無有堅實。依此菩提心想為月輪，於月輪上想有唵字為身金剛，次想阿字成語金剛，吽字成心金剛。如是三字成金剛身、語、心已，想鉢字化成蓮花，乘此蓮花相好具足，想於佛身色相執捉儀法已，想自身作貢高勢，我身即是金剛如來，一切裝嚴圓光照曜，如是本身即是畢竟菩提大智，然後依五如來法，以真言印相為弟子甲冑器仗，即與授於灌頂。是時，阿闍梨觀想諸佛遍滿虛空作大神變，復想十方各有明王部領四兵，一切諸佛及大明王各結本印，手持器仗，遍滿十方作種種神變。此是五如來演暢瑜伽真理，四諦六度諸波羅蜜等如羯磨金剛，作大利樂救濟眾生。

「時，阿闍梨觀想諸佛遍滿虛空，各坐蓮花，諸相圓滿一切裝嚴，復想諸佛及彼花座相合為一，此則佛身一多無二，理事無礙，法界同體，然後依法儀則，獻戲鬘歌舞、香花燈塗等種種供養，或作於觀想，心有疲倦當即持誦，須正定身心離諸散亂，不急不緩文句周正。或持誦疲倦，即持鈴杵，依法擲杵振鈴而作供養已，發送賢聖，乃至作己身擁護隨意行住，或復再欲請召賢聖當用百字真言。時，阿闍梨如是依法觀想持誦，如天滿月無有虧盈，不久之間證大菩提，此人圓滿金剛乘成就羯磨法，亦如寶生佛等五部如來為一切明主。」

佛說瑜伽大教王經卷第四

佛說瑜伽大教王經卷第五

西天譯經三藏朝散大夫試光祿卿明教大師臣法賢奉　詔譯

相應方便成就品第八

爾時，世尊大遍照金剛如來入一切如來智輪成就金剛三摩地，從定出已，說一切輪內外所作法：

「此瑜伽大教王經所作曼拏羅，隨於本尊名號連金剛出生稱曼拏羅名，然後作息災、增益、敬愛、降伏等法，當以本尊及諸菩薩觀想持誦已，即作此法。若作息災法，當依佛眼菩薩、尊那菩薩。若作增益法，當依寶光菩薩、白衣菩薩。若作敬愛法，當依多羅菩薩、金剛鎖菩薩。若作降伏法，當依顰眉菩薩、摩摩枳菩薩。

「復次，日前菩薩及鉢蘭拏舍嚩哩菩薩，此二菩薩亦能除災，若人依此持誦必得成就。

「如是諸菩薩具大威力與佛無異，能作一切成就之法。時，持誦者欲作身災法，各觀想本字化成佛眼菩薩及尊那菩薩，相好圓滿一切裝嚴，手持甘露軍持及數珠，以甘露軍持灌於災障人頂，如自清涼能除熱惱。時，持誦者想於自身即遍照如來，善能息除一切災障。

「復次，作增益法。時，阿闍梨觀想己身為寶生如來，身相金色，廣大圓滿，復想寶光菩薩及白衣菩薩，亦作金色以手持寶兼執蓮花，降甘露雨及雨珍寶，能作最上增益之法。

「復次，作敬愛法。持誦者觀想無量壽佛，身相赤色，廣大圓滿，復想多羅菩薩金剛鎖菩薩，身亦赤色手持羂索及金剛鉤，令人敬愛，即以鉤索鉤牽。如是依法速得敬愛。

「復次，作息災法。持誦者觀想日前菩薩及鉢蘭那賒嚩哩菩薩，遍滿虛空降甘露雨，即得災障消除。

「復次，降伏法。持誦者先想吽字化成不空成就佛，身相綠色，廣大圓滿，復想顰眉菩薩及摩摩枳菩薩，身相綠色，遍身金剛光明，現大忿怒相，降大天火燒彼降人身而作驚怖相。如是觀法相應，經剎那間，所降之人身得損壞乃至除滅。

「復次，薩埵金剛等四菩薩，能與有情作灌頂法。復有十六大菩薩於最上曼拏羅能作一切成就法。

「復有諸大明王，依法觀想能作降伏法。

「復次，作外降伏法。持誦者取所降伏人足下土及河兩岸土屍灰屍衣，以朅囉母怛囉同和為泥，作所降人像，復用芥子毒藥鹽泯母怛囉等，同和塗彼像身已，觀想彼像其心慌亂，風吹在於虛空，以金剛鉤鉤之，以羂索繫縛，稱所降人名，用骨朵打，以棘針遍身刺之，復用人骨為橛或佉禰囉木橛，於所降人像頭、額、臂、心、頸，如是五處釘之，即用利劍從足截斷，用[寧*頁]摩木柴燃火已，現大忿怒相，以所截形像於彼火內當作護摩。作此法時，或夜半或日中，所降伏人乃至諸佛聖力尚不能救，何況諸天而救護之。

「復次，作內降伏法。持誦者依法，先解除所降之人擁護已，觀想諸天明王現忿怒相，各持劍杖、金剛杵、擣杵、羂索、輪、弓箭等，以明王羂索縛降伏人牽往南方，行次之間復有明王以金剛杵打之而作驚怖，即以利劍開彼人腹，出於腸胃已，即誦此明王真言曰：

「『唵(引)吽(引)嚩日囉(二合)囉(引)叉娑(一)　薄叉野薄叉野(二)』

「誦此真言已，復想金剛羅剎眾變為鵶野狐鷲鳥等，悉來聚集食彼降人，復想彼人乘於驝駝，在風輪上向南行之，復有明王隨後打擲。如是觀想，彼降伏人速得除滅。

「復次，辟除法。持誦者依金剛舜拏明王相應法，用旋風所吹樹葉，上書真言及所降人名，復取彼人足下土，與所書葉同處用足踏之，即誦本尊真言，速得辟除，乃至帝釋天不能救護，何況諸凡人。

「復次，辟除法。持誦者用獯狐翅，上書真言及所降人名，以淨行婆羅門髮纏之，即誦真言加持密埋地中，復想二大明王於彼打之，次想吽字化成微小金剛杵，入所降人身變成羯磨杵，有大熾焰打彼降人，身分肢節悉令乾枯，又想諸金剛拏枳儞悉來唼所降人身血。如是作法速得辟除，誦此真言曰：

「『唵(引)嚩日囉(二合)拏(引)枳儞(一)　阿目割寫囉訖多(二合)阿(引)羯哩沙(二合)野吽(引)發吒(半音)(二)』

「誦此真言已，依法相應，彼降伏人速得身分乾枯乃至除滅。

「復次，降雨法。持誦者往西北隅，以香水塗四方曼拏羅已，用塗香點七點圓如星相，以淨器蓋覆。持誦者觀想曼拏羅七點塗香成八角須彌山，化金剛杵周匝遍滿，復想野字成大風輪寂然不動。如是依法能降大雨。

「復次，降雨法。持誦者觀想八葉蓮花上有八大龍王，所謂阿難多龍王、酤哩哥龍王、嚩酥枳龍王、怛叉哥龍王、摩賀鉢訥摩龍王、羯哩酤吒哥龍王、商珂播羅龍王、鉢訥摩龍王如是龍王。如是龍王各各依法，色相裝嚴及執捉等一一觀想已，於夜分中往四衢道，用香水以左拇指塗四方曼拏羅，於四隅中畫金剛鉤等。時，持誦者於曼拏羅前敷座而坐，復想八大龍王真言與名同誦。如是依法能降大雨。

「復次，降雨法。持誦者想前八葉蓮花上有八大龍王，蓮花中心有大忿怒明王，身光熾盛化金翅鳥逼逐諸龍。時，持誦者誦吽吽字及龍王真言。如是觀想持誦必降大雨。

「復次，止雨法。持誦者觀想自身如三昧火，於眉間化出不動尊明王，遍身熾焰光明如日，亦如大遍照如來身有六臂，右手持劍金剛杵箭，左手持輪羂索弓，復想化諸明王及輪劍索弓箭金剛杵如雨滿空，即誦本真言。如是依法相應，大雨即止及除魔怖。

「復次，除魔驚怖法。持誦者用那囉嚕地囉及淨土相和作魔冤形像已，誦橛真言二十一遍，依日前菩薩法，觀想頻那夜迦入於降伏人口，以搗杵打之，即誦杵真言曰：

「『唵(引)宋婆嚩日囉(二合)(一)　母娑隷(引)那祖蘭拏(二合)野(二)　那囉尾覲曩(二合引)吽(引)發吒(半音)(三)』

「如是依法持誦，一剎那中魔自驚怖退散馳走。

「復次，降雨法。持誦者觀想帝釋天三面四臂，身如月色，乘八身千頭白象，其象有千眼千牙，右手執金剛杵，左手持鈴安於腰側，色相圓滿作大富貴相，四天女圍繞在虛空中，利樂眾生。欲降甘雨，告諸龍言：『汝速降雨。』復想金翅鳥逼諸龍王，以觜啄之令降甘雨，即誦此真言曰：

「『唵(引)嚩日囉(二合)拏(引)囉(引)野那儞哩嚩(二合引)鉢野(一)　挽呬儞(二合)曼沒彌(引)枿(引)吽(引)(二)』

「誦此真言已，即降大雨如瓶瀉水。

「復次，真言曰：

「『唵(引)摩賀(引)穌珂嚩日囉(二合)底[口*弱]吽(引)(一)』

「持誦者誦此真言作金剛縛，依法觀想，能成就最上利樂之事。」

爾時，世尊大遍照金剛如來說此真言觀想微妙真實法已，心大歡喜顧視大眾，而以大智調伏諸眾故，持金剛杵入大樂三摩地。從定出已，以善方便引發大智故，以二手如蓮花安於頂上，從自眉間放大光明，現身、口、意三密之相。

爾時，阿閦佛、寶生佛、無量壽佛、不空成就佛及十六大菩薩，乃至一切諸大明王等，入深法門，通達三昧。時，金剛手菩薩摩訶薩合掌向佛，白言：「世尊！有何因緣放大光明普照眾會？唯願世尊為我等說。」

爾時，大遍照金剛如來出大妙音告菩薩等言：「汝今諦聽，當為汝說。此之光相顯於甚深祕密觀想微妙法門，有大利樂，成就金剛大智，證菩提道。」而說頌曰：

「實相菩提非有無，　亦無二邊無中道，

離相寂靜如虛空，　三世諸佛何所證？

今說微妙大方便，　令彼悟入菩提心，

智離取捨觀諸蘊，　唯顯真空大道心。

最勝如來三身佛，　真心不向身中得，

一切諸法從心生，　所生諸法即菩提。

譬如幻師以幻心，　作彼種種幻化法，

如是皆從妄想生，　菩提心相亦如是。

金剛大智從心起，　善作無上菩提因，

煩惱疑惑染彼心，　隨順眾生根性說。

我見愚人分染淨，　不了四大假合身，

觀想無為真性空，　究竟成就大菩提。」

爾時，大遍照金剛如來說此頌已，告金剛手菩薩言：「如是菩提本性清淨而有二義：一、非生煩惱，諸蘊無實故；二、性如虛空，思議不及故。此真菩提諸佛共說，若人觀想即住大智，能作羯磨成就之法。」

佛告金剛手菩薩：「若有持誦之者而常修習成就之法，雖復勤求，終難得成，我今為汝說彼調伏之法，於大樂方便速獲成就。持誦者當依金剛鉤大菩薩法，金剛羂索具大力，金剛拳大猛利，金剛橛能破壞，金剛骨朵能捶打，金剛哥梨印大勇猛，如是等諸天見之悉皆驚怖。此是佛之三昧，若持誦者依法觀想，誦於吽字，發金剛鉤善入諸佛心，見此三昧悉皆速來，此法能請召諸佛菩薩，何況凡夫眾生等。時，持誦者欲求成就作此降伏法，觀想以金剛縛縛之，以金剛哥利印作期剋相，以金剛堅固拳揮打，復用金剛橛釘彼五處——頂、額、頸、心、臂，以金剛骨朵而釘彼橛。如是依法，乃至大惡魔冤速自降伏，最上成就必得圓滿，佛果菩提不久克證。」

爾時，金剛手菩薩等一切大眾聞是祕密相應成就法已，心大歡喜，異口同音讚言：「善哉，善哉！世尊！此大相應祕密深固幽遠，能為眾生分別開示。」而說頌曰：

「善哉無上大無畏，　遍照金剛大如來，

善說真實微妙法，　利益一切諸眾生。

大力金剛清淨鉤，　能入大智諸佛心，

成就金剛最上乘，　通達祕密無為相，

若人依法而勤修，　不久圓證菩提果。」

時，金剛手菩薩等說此頌已，大遍照金剛如來即說金剛鉤等真言：

「唵(引)嚩日囉(二合引)酤舍阿哥哩沙(二合)野吽(引)(一)」

「唵(引)嚩日囉(二合)播舍滿馱吽(引)(一)」

「唵(引)嚩日囉(二合)哥(引)里怛哩惹(二合)野吽(引)(一)」

「唵(引)嚩日囉(二合)母瑟致(二合)仡哩(二合)恨拏(二合引)鉢野吽(引)(一)」

「如是金剛鉤等真言，清淨微妙具大威力，利益無量，若人依法持誦，無不成就。於金剛大智中最為殊勝，不得傳於邪見等非法之人。」

佛說瑜伽大教王經護摩品第九

爾時，世尊大遍照金剛如來復入一切成就法儀行相應金剛三摩地，從定出已，說入寤成就法：「時，持誦者先於頂上想唵字，口中想有阿字，心中想有吽字，復想嚩字化成風輪，輪上有入寤者能說世間一切之事。持誦者作貢高勢，復想尊那菩薩即誦尊那菩薩真言曰：

「『那莫颯鉢多(二合引)曩(引)(一)　三藐訖三(二合)沒駄酤致(引)曩(引)(二)　怛[寧*也](切身)他(引)(三)　唵(引)左隸(引)(四)　祖隷(五)　尊禰(引)娑嚩(二合引)賀(引)(六)　摩賀(引)尾哩曳(二合引)(七)　阿鉢囉(二合)底曷多舍(引)娑儞(引)(八)　摩賀(引)末羅鉢囉(二合)訖囉(二合)彌(引)(九)　遏西播(引)舍鉢囉輸(十)　仡哩(二合)係多曷悉帝(二合引)(十一)　摩賀(引)骨嚕(二合引)提(引)說哩(十二)　沃仡囉(二合)嚕閉(引)(十三)　阿難多母契(引)(十四)　薩賀(引)薩囉(二合)部[口*爾](引)(十五)　阿[口*爾]帝(引)(十六)　阿波囉(引)[口*爾]帝(引)(十七)　阿具哩(引)(十八)　訥哩那(二合)彌(引)(十九)　薩賀娑囉(二合)惡翅(引)(二十)　薩哩嚩(二合)怛他(引)誐多阿地瑟吒(二合引)那阿地瑟恥(二合)帝(引)(二十一)　薩哩嚩(二合)禰(引)嚩多(引)曩(引)(二十二)　滿禰多布[口*爾]帝(引)(二十三)　鉢囉(二合)娑(引)提帝(引)(二十四)　嚩日囉(二合)具尼(引)(二十五)　嚩日哩(二合引)嚩日囉(二合引)嚩係(引)(二十六)　嚩日囉(二合引)欲提(引)(二十七)　嚩日囉(二合)哥(引)彌儞(引)(二十八)　嚩日嚕(二合引)儞彌(二合引)里多(引)翅(引)(二十九)　惡叉曳(引)(三十)　遏具哩(引)(三十一)　具囉嚕必尼(三十二)　尾訖哩(二合)多捺哩舍(二合)儞(引)(三十三)　嚩日囉(二合)吠(引)女哩也(二合引)朗訖哩(二合)多設哩(引)㘑(引)(三十四)　唵(引)婆誐嚩底尊禰(引)(三十五)　訥龍(二合)訥龍(二合)(三十六)　咄龍(二合)咄龍(二合)(三十七)　沒龍(二合)沒龍(二合)(三十八)　窣龍(二合)窣龍(二合)(三十九)　龍龍(四十)　仡哩(二合)恨拏(二合)仡哩(二合)恨拏(二合)(四十一)　阿(引)吠(引)舍野阿(引)吠(引)舍野(四十二)　仡哩(二合)恨拏(二合引)鉢野(四十三)　仡哩(二合)恨拏(二合引)鉢野(四十四)　訶囉訶囉(四十五)　娑囉娑囉(四十六)　摩(引)囉野摩(引)囉野(四十七)　訶那訶那(四十八)　畔惹畔惹(四十九)　摩囉摩囉(五十)　摩(引)囉野摩(引)囉野(五十一)　鉢左鉢左(五十二)　那賀那賀(五十三)　仡哩(二合)恨拏(二合)仡哩(二合)恨拏(二合)(五十四)　噎那訥瑟吒(二合)誐囉(二合)㰠(五十五)　入嚩(二合)囕伊哥(引)係剛(五十六)　禰尾(二合)係剛(五十七)　底囉也(三合引)係剛(五十八)　左(引)覩哩他(二合)剛(五十九)　禰爹入嚩(二合)囕(六十)　母虎哩底(二合)剛(六十一)　誐囉(二合)賀怖多尾多(引)拏(六十二)　藥叉犖叉桑(六十三)　酤瑟(二合引)赧(六十四)　喻儞昝(六十五)　羯哩摩(二合)昝(六十六)　娑他(二合引)嚩囕(六十七)　昝誐忙(六十八)　曳[牟*含]馨散底計唧訥瑟吒(二合)(六十九)　當(引)薩哩嚩(二合引)(七十)　娑達野娑達野(七十一)　末哩那(二合)野末哩那野(七十二)　輸沙野輸沙野(七十三)　多(引)鉢野多(引)鉢野(七十四)　嗢蹉(引)那野嗢蹉(引)那野(七十五)　曷那曷那嚩日哩(二合)拏(七十六)　娑囉娑囉難尼(引)那(七十七)　摩(引)囉野摩(引)囉野朅尼儗(二合引)那(七十八)　吽(引)吽(引)吽(引)(七十九)　沒龍(二合)沒龍(二合)沒龍(二合)(八十)　吒龍(二合)(八十一)　唵(引)拶隸祖隸尊禰(引)(八十二)　薩哩微(二合引)釤(引)娑達野娑嚩(二合引)賀(引)(八十三)』

「時，阿闍梨誦此真言時，持金剛杵，振金剛鈴，結金剛縛印，以印動搖，次想唵字化成摩馨捺囉(二合)曼拏羅，復想曼拏羅中有八葉蓮花，每一葉中有一阿字，蓮花中心有四吽字，以二器物盛蓋，於曼拏羅想如本尊降伏彼人，即誦本真言，復想嚩字以為界圍。如是觀想持誦，能禁縛一切眾生乃至天人等。

「復次說護摩成就法。其火天總攝於諸天，而皆恒住護摩真實之理，善作種種事。此護摩能祭一切天，能作諸成就，若持誦者文句闕少儀法不具者，作此護摩即得圓滿，是故三世諸佛十方菩薩皆悉稱讚護摩之法。欲作息災、增益、敬愛三種護摩，當用鑽木出火，若作降伏等護摩，當用旃陀羅舍中火及尸陀林內火。此護摩爐有四種相：一、如圓月相；二、如半月相；三、四方相；四、三角相。此四種爐各有護摩印法，於其爐內安輪金剛杵、寶蓮花等印相，於護摩爐外依法安幖幟，於爐右邊安播帝哩窣嚕嚩及諸所用之物，周匝敷吉祥草，於爐左邊安閼伽水鉢，誦一切成就真言，加持閼伽水以自淨手，依法燃柴請召火天，誦此請召真言曰：

「『唵(引)伊係曳(二合引)呬摩賀(引)部多禰(引)嚩哩始(一)　提惹散怛摩(二)　仡哩(二合)係(引)埵(引)忽底摩(引)賀(引)囕(三)　遏悉銘(二合)散儞呬妬婆嚩(四)　唵(引)遏屹那(二合)曳(引)(五)　禰[卑*也](切身)禰[卑*也](六)　阿(引)尾阿(引)尾(七)　摩賀(引)室哩(二合引)曳(引)(八)　曷咩割咩(九)　嚩(引)曷那(引)野娑嚩(二合引)賀(引)(十)』

「持誦者誦此真言，以二手合掌，右手拇指動搖已，用閼伽水以左手微灑淨於火內，即微作五供養。想東南隅火天來降，身短腹大，遍身赤色，四臂四面，面各三目，頂戴寶冠而垂髮髻，坐火輪上遍身羯磨光，右第一手作施願印，第二手持數珠，左第一手執軍持，第二手持杖，身嚴眾寶，諸天眷屬圍繞。如是觀想已，即請召火天入護摩爐。時，阿闍梨以護摩物三度擲於爐中而作護摩，即以閼伽水淨手獻供養已，迴施功德勞謝火天，即告所欲成就之法，然後辯認護摩火焰善惡之相。若火焰白色或如繖蓋幢形或似閼伽瓶右旋者，此皆善相當成本法。阿闍梨見此善相，即誦微妙歌讚，誦此讚時以唵字為首，莎賀字為尾，梵音相續嘹亮流美，其法必成。若作息災法當起慈悲心，若作增益法當起堅固不退心，若作敬愛法當起敬愛心，若作降伏法當現忿怒相起心食三界。如是阿闍梨各依法，持誦本部真言文句周正，獻種種廣大供養，於護摩儀一切了知。若作護摩先用酥滿播帝哩作護摩，然後依法次第；若作息災、增益、敬愛三種法，當用吉善物作於護摩；若作降伏法當用凶惡物作於護摩。如是瑜伽祕密之法，開觀想門入真實際，利樂有情要妙之道。」而說頌曰：

「愚迷諸眾生，　堅心造眾惡，

如是罪業成，　云何得善果？

彼等愚迷者，　而無方便智，

於此祕密門，　棄背不修習，

深著於外境，　起妄想愚癡，

罪福無分別。　此法本清淨，

無生亦無滅，　方便佛所說，

為淨眾生智。　如人欲泛海，

及彼江河等，　須仗於船筏，

方能到彼岸。　如是度輪迴，

四流漂溺難，　須乘法行船，

而至菩提岸。　遠離疑惑網，

成就甚深法，　如來所說道，

汝等勿生疑，　輕毀不信受，

沈淪生死海，　無有解脫時。

寂靜於身心，　遠離於惑染，

身口意相應，　出生方便慧，

除斷我人心，　現證一切智。」

佛說瑜伽大教王經囑累品第十

爾時，大遍照金剛如來入最上成就金剛三摩地，從定出已，告金剛手菩薩言：「汝當諦聽，我今說一切三昧中金剛最上大三昧成就法。此祕密成就真言觀想相應儀則等，善能成就一切如來金剛身口意，永不退轉。

「復次，阿闍梨面前安輪，持誦本真言已，入遍照如來三摩地，以此持誦及三摩地威神之力即成聖輪，從地而起光明熾盛，即誦佛眼菩薩真言，以手持輪，於剎那間即自變身如遍照如來而無有異，轉大法輪利樂有情，令得趣向三乘聖道。

「復次，阿闍梨面前安金剛杵，持誦本真言已，入阿閦如來三摩地。以此持誦及三摩地威神之力即成聖杵，從地而起光明熾盛，以手持杵之間，即自變身如阿閦如來而無有異，諸佛菩薩悉皆圍繞，持金剛杵行於三界，而住一切眾生心，施一切眾生願。

「復次，阿闍梨面前安寶，持誦本真言已，入寶生如來三摩地。以持誦及三摩地威神之力即成聖寶，從地而起光明熾盛，復誦寶光菩薩真言，以手持寶光照十方，即自變身如寶生如來而無有異，持如意寶遊行佛剎，降大寶雨除諸眾生貧窮之苦。

「復次，阿闍梨面前安蓮花，持誦本真言已，入無量壽如來三摩地。以持誦及三摩地威神之力即成聖花，從地而起光明熾盛，即誦白衣菩薩真言，以手持花，即自變身如無量壽佛而無有異，居極樂世界，面如滿月，持法甘露施一切眾生。

「復次，阿闍梨面前安寶劍，持誦本真言已，入不空成就如來三摩地。以持誦及三摩地威神之力即成聖劍，從地而起光明熾盛，即誦多羅菩薩真言，以手持劍，即自變身如不空成就佛而無有異，如月清涼遊行佛剎，利樂眾生除彼煩惱。如是輪等五種聖法，依教持誦皆得成就。」

復次，世尊大遍照金剛如來入平等住金剛三摩地，從定出已，顧視大眾默然而住。

爾時，慈氏菩薩即從座起偏袒右肩，合掌禮佛而白佛言：「世尊！若有阿闍梨於此一切如來身口意祕密大瑜伽教中受灌頂者，諸佛菩薩當云何觀？」

佛言：「慈氏！彼諸如來及諸菩薩觀此受灌頂阿闍梨，如觀菩提真心而無二相。何以故？灌頂之法與菩提一故。」佛言：「善男子！汝今諦聽。此阿闍梨所有十方諸佛及諸菩薩、現在說法者，一日三時來詣阿闍梨所獻大供養，如佛無異，俱發聲言：『此阿闍梨即是我等諸佛父母及為我等諸佛之師。』

「復次，善男子！所有十方世界諸佛世尊現在說法者，彼諸如來所有三業積聚無量福德，是等阿闍梨一毛孔福德。何以故？此阿闍梨受瑜伽灌頂已，與一切佛智相應，真心微妙無有等故。」

爾時，慈氏菩薩聞佛說已，歎未曾有，住立佛前。爾時，阿閦如來、寶生如來、無量壽如來、不空成就如來、大遍照如來等，入金剛阿闍梨三昧相金剛三摩地，從定出已，告諸如來及彼菩薩言：「諦聽，諦聽！所有三世諸佛皆來詣阿闍梨所恭敬供養。何以故？此金剛阿闍梨即是一切如來、智主。」

爾時，彼諸如來及諸菩薩聞佛說已，白佛言：「世尊！一切如來金剛身、語、心三密成就法，當依何住？」佛言：「一切如來金剛身、語、心三密成就法，當依金剛阿闍梨身、語、心住。」

復次，諸菩薩白佛言：「世尊！此金剛阿闍梨身、語、心當依何住？」佛言：「當依虛空住。」菩薩白言：「虛空當依何住？」佛言：「依金剛阿闍梨心住。」菩薩白言：「心依何住？」佛言：「心本離相而無所住。」

爾時，諸菩薩等聞佛說已，心念希有，默然而住。佛告諸菩薩言：「今此瑜伽大教有十種祕密真實之義：一、曼拏羅；二、三摩地；三、印相；四、行步；五、坐位；六、持誦；七、護摩；八、供養；九、本事；十、相應。此之十法，大智所生，甚深祕密，三世諸佛同共宣說。若諸學法弟子及受灌頂者，於阿闍梨恒行恭敬尊重供養，所有三密瑜伽之教，隨自根性依法受持展轉流傳，利益安樂一切眾生。」

佛言：「此瑜伽大教，汝阿闍梨等勿得傳於無信根人及輕法愚癡之者。若傳彼等，法不成就及破三昧，身壞命終墮大地獄。若復有人不依此妙法甘露精進焚修，是人不能除斷一切煩惱，何況修諸苦行捨於頭目手足等。若人於此教中，隨修一法、一行持誦精熟，住於寂靜入三摩地，能斷煩惱現證佛果。」

佛說此經已，諸菩薩等及天、龍、夜叉、乾闥婆、阿修羅、迦樓羅、緊那羅、摩睺羅伽、人非人等，聞佛所說，皆大歡喜信受奉行。

佛說瑜伽大教王經卷第五